# xkb-symbols-illinc

Именная раскладка клавиатуры для xkb.

1. Кириллица и латиница как варианты одной раскладки. 
Временно — *четыре* варианта: два основных РУС/ЛАТ и два альтернативных (РУС/ЛАТ + F1‒F12 на соответствующих клавишах + .н на цифровом блоке; включаются по Shift+РУС / Shift+ЛАТ):

* РУС — как в машинописной йцукен (буква Ё справа внизу); **ЛАТ — фонетическое соответствие русским буквам,** кроме Q (на Ч), H (аш, на Ш) и V (на Щ);


<!--
* альтернативные варианты — оба латиница: 

по Shift+РУС — ЛАТ + цифры A‒F на уровне 1 верхней линии;

по Shift+ЛАТ — ЛАТ + цифры на цифровом блоке с разделителем-запятой и без литеры «н»;
--> 

* 8 уровней:
на уровнях 1-2 для РУС/ЛАТ отличается только алфавитный блок (к коему не относятся пробел, цифры и LSGT+BKSL — они одинаковые), 
уровни 3 и выше полностью одинаковы для РУС/ЛАТ и основных/альтернативных;
* ни один *печатный* символ раскладок ru/us не пропал (некоторые переехали на другой уровень или на другую клавишу); модификатор NumLock уничтожен (на цифровом блоке по умолчанию цифры).

2. Жёстко прошиты модификаторы и конкретный вид РУС/ЛАТ.
*Поверх* модификаторов этой раскладки можно применить любые описанные в Xkb; *отменить* можно только правкой раскладки под конкретную клавиатуру.

3. Раскладка обновляется (меняется) по необходимости и не поддерживает обратной совместимости (ибо никем, кроме автора, не используется).


********************************************************************************

## Каталог, куда копировать файл illinc: /usr/share/X11/xkb/symbols/

Остальные файлы репозитория не требуются.

Смена без перезапуска X (от пользователя): ~setxkbmap "illinc(lat),illinc(rus)"~
`setxkbmap "illinc(lat),illinc(rus),illinc(altlat),illinc(altrus)"`

В консоль:
`setupcon && dpkg-reconfigure keyboard-configuration && dpkg-reconfigure console-setup `
 
********************************************************************************

# В настоящее время идёт качественная перестройка; описание может быть частично неактуальным!!!
* основная визуализация `vis[default]full_88+pad.png` поддерживается по возможности в актуальном состоянии;
* текстовое описание ниже, если противоречит `vis[default]*.png`, устарело!

## Визуализация раскладки — файл vis[default]*.png ← временно вообще нет

Изменения, которые описаны, но по умолчанию не применены (заплатки) — файлы `vis[diff]-plus-*.png`.
Вид *без* применённых по умолчанию заплаток — `vis[diff]-minus-*.png`.

**Фон клавиш,** предназначенных для ввода символов — белый `#FFFFFF`, жёлтый `#F9D615` фон (цвет фона не имеет значения), либо сиреневый `#AC97D8`.
<!--(дополнительно к символу первого уровня включается вариант ЛАТ).--> 
<!--(цвет фона не имеет значения; связки «символ+ЛАТ» исключены из раскладки, а без сиреневого некрасиво).
--> 

**Цвет символа** соответствует уровню:
* символы, вводимые без модификаторов (первый уровень) и с *Shift* (второй), изображены чёрным `#000000`;
* символы, вводимые с *Level3* (третий) и с *Level3+Shift* (четвёртый), изображены красным `#C9282D` (как фон модификатора Level3);
* символы, вводимые с *Level5* (пятый) и с *Level5+Shift* (шестой), изображены зелёным `#1DB83A` (как фон модификатора Level5);
* символы, вводимые с *Level3+Level5* (седьмой) и с *Level3+Level5+Shift* (восьмой), изображены жёлтым `#F9D615`.


Если на клавише изображены два символа одного цвета:
* для букв ЛАТ/РУС (чёрные алфавитного блока) — они набираются на разных языках (варианты lat и rus соответственно);
<!--* для скобок/цифр цифрового блока — нижний вариант (скобка) по умолчанию (режим «Скобки»), верхний (цифра) — во включённом режиме «Цифры» (NumLock);-->
* для прочих — нижний вариант без *Shift,* верхний — с *Shift.* 

Если изображён единственный символ какого-либо цвета — он набирается без *Shift*<!-- (чёрные`#000000`, красные`#C9282D`, зелёные`#1DB83A` — без исключений, жёлтые`#F9D615` — кроме верхних индексов ᶻᶠᵇ — они, как все верхние индексы, набираются с Level5+Level3+Shift).--> 

Сиреневый цвет символа соответствует альтернативному режиму.

###### Соответствие латинице qwerty

Мелкими бежевыми буквами в алфавитном блоке показана qwerty-латиница, отсутствующая в раскладке.

###### Модификаторы и специальные символы

<!--
1. ~Сиреневый фон `#AC97D8` — нециклическое переключение раскладок:~ РУС/ЛАТ сиреневые, но сиреневые не только они:
* включатель РУС — lwin, включатель ЛАТ — menu (а если того нет — что найдётся: РУС слева, ЛАТ справа);
* включатель альтернативной РУС — lwin+Shift, включатель альтернативной ЛАТ — menu+Shift;
* ~символ \ + включение ЛАТ (команда LaTeX, \r, \n и т.п.); символ $ + включение ЛАТ (формула в тексте)~ \ и $ теперь без ЛАТ и белые; связки «символ+ЛАТ» исключены из раскладки.
--> 

2. Фиолетовый фон `#43165E` — временное включение ЛАТ (пока фиолетовая клавиша нажата).

3. Красный фон `#C9282D` — модификатор третьего уровня — CapsLock.

4. Зелёный фон `#1DB83A` — модификатор пятого уровня — rwin.




## Расположение символов по уровням 1-8

### Уровень 1 (тык по клавише без модификаторов)
* строчные русские/латинские буквы в алфавитном блоке;
* скобки (), знаки препинания :,.?!;, символы - (дефисоминус), /, *, нижнее подчёркивание _, длинное (русское, em dash) тире —, +;
* цифры на F1-F10 и символы "= на F11-F12 (в альтернативном режиме — собственно F1-F12);
* \ и [] на верхней линии левее цифр и "=; 
* цифры и литера «н», %, <>, табуляция на цифровом блоке; разделитель-запятая (в альт.-режиме — разделитель-точка) на цифровом блоке;
* если применена заплатка *common_mod_ralt_tilde_patch* — тильда (связь LaTeX) на ralt (по умолчанию применена).

#### Альтернативный уровень 1 — Shift+РУС 

* F1-F12 на первом уровне верхней линии;
* разделитель-точка на цифровом блоке.

#### Альтернативный уровень 1 — Shift+ЛАТ

* A‒F на первом уровне верхней линии;
* разделитель-точка на цифровом блоке.


### Уровень 2 *(+Shift)*
* заглавные русские/латинские буквы в алфавитном блоке;
* §, №, знаки сравнения <>, минус ширины плюса (−), умножение-×, ≈, умножение-точка (⋅), символы |, &, %, кавычки-ёлочки «» на линии Backspace (us-цифрах);
* ~тильда (связь LaTeX) на пробеле~ если применена заплатка *common_mod_ralt_tilde_patch,* на втором уровне пробела тоже пробел (по умолчанию применена);
* русские знаки сравнения ⩽⩾, угловые скобки ⟨⟩, округление вниз ⌊⌋ и вверх ⌈⌉,
символы ± и ∓,
знак десятичной СС ⏨ и ≠
на F1‒F12;
* символы ∆, ≡; 
* **нижний индекс цифр на цифровом блоке.**

### Уровень 3 *(+Level3)*
* **оригинальные символы 1 уровня us-раскладки:** Menu, Insert на соответствующих клавишах; Super (символ, испускаемый клавишей с логотипом) — на левой клавише с логотипом (lwin);
* CapsLock (не на оригинальной клавише!) на левой клавише с логотипом (lwin) — то есть на Рус;
* дубли того, что некоторые приложения не воспринимают или того, для чего может не быть клавиши: 
# над №, \ над /, " над *, ; над :, = над ?, [] над ШЩ.
* альтернативные и связанные символы на линии Backspace: ∞ под левым нулём, ‑ (неразрывный дефис) над дефисоминусом, 
<!--
ʼ (апостроф-буква: не тот, который одинарная кавычка C++ и не-ASCII) над запятой, 
--> 
… над точкой, 
␣ над «_», 
<!--
– (короткое американское тире) над тире, 
--> 
„лапки“ над «ёлочками»;
* неразрывный пробел на пробеле;
* **нижний индекс** цифр ₀₁₂₃₄₅₆₇₈₉ на цифрах (F1‒F10), ₙ на " (F11), ₌ на = (F12), ᵢⱼₖ на \[] (SysRq, ScrollLock, Pause), также ᵢ на # (LSGT);
* **строчные греческие буквы (кроме омикрона)** в алфавитном блоке;
* одинарные стрелки ↑←→↓↔;
* ASCII-апостроф ' — одинарная кавычка C++ (тот же, что на первом уровне латиницы) — над Ъ;
* апостроф-буква ʼ — не тот, который одинарная кавычка C++ (не-ASCII) и не закрывающая марровская; по мнению консорциума Unicode неправильный — над запятой на линии Backspace;
* короткое (американское, en dash) тире «–» — над тире на линии Backspace, 
* американские знаки сравнения ≤ и ≥.
<!--
;
* на цифровом блоке: римские обозначения чисел 1‒9 на цифрах и 10‒12 выше на «»‒ (сомнительно: **не рекомендуются** Unicode; вставлены только для того, чтобы на всех уровнях были печатные символы).
--> 



### Уровень 4 *(+Level3+Shift)*
* **оригинальные символы** 1 уровня 1-9 и 0 на us-цифрах (на линии Backspace); 
* ещё левый 0 над «(», перед 1, над ∞; 
* **верхний индекс** цифр ⁰¹²³⁴⁵⁶⁷⁸⁹ на цифрах (F1‒F10), ⁿ на " (F11), ⁼ на = (F12), ⁱʲᵏ на \[] (SysRq, ScrollLock, Pause), также ⁱ на # (LSGT);
* заглавные греческие буквы (кроме омикрона) в алфавитном блоке;
* **двойные стрелки ⇑⇐⇒⇓⇔;**
* ASCII-апостроф ' — одинарная кавычка C++ (тот же, что на первом уровне латиницы);
* перечёркнутый 3 уровень: американские знаки сравнения ≰ и ≱.


### Уровень 5 *(+Level5)*. Математические кракозябры
* **переход на виртуальную консоль 1‒6** на F1‒F6 (над 0‒5); символы ⊢⊣ на 6‒7 (F7‒F8);
* множества ∅, ℕ, ℤ, ℚ, ℝ, ℂ, ℍ, 𝕆 и операции ∪, ∩, ×, ⊆ и ⊇, ∈ и ∋, ≺ и ≻, ⊂ и ⊃, ∖; кванторы;
* цифровое тире (‒) над тире, символ градуса ° и штрих ′; транспонирование ᵀ над T;
* **перечёркнутые** знаки сравнения ≮ и ≯ на линии Backspace/линии us-цифр
(перечёркнутый 2 уровень); одинарные стрелки ↚, ↛ и ↮ (перечёркнутый 3 уровень);
* **верхний индекс**  ⁿ на " (F11), ⁱʲᵏ на \[] (SysRq, ScrollLock, Pause), также ⁱ на # (LSGT); ⁽⁾ над (), ⁺⁻ над «+-!»;
* **на цифровом блоке: верхний индекс** цифр.

### Уровень 6 *(+Level5+Shift).* Альтернативные математические и нематематические (вытесненные с 7 уровня индексами) кракозябры
<!--
--> 
* **обведённый в круг** 1, 5 или 2 уровень: ⊙, ⊗, ⊘, ⊛, ⊜ (а также сомнительные ©, 🄯, ⊚), ⓪‒⑨ на F1‒F10 и на цифровом блоке, ⊖ и ⊕ над ⁻⁺ на «+-!»;
* перечёркнутый 5 уровень: операции ⊈ и ⊉, ≢, ∉ и ∌, ⊄ и ⊅; знаки сравнения ⊀ и ⊁, ∄;
* логические операции ∨, ∧, ¬;
* перечёркнутые двойные стрелки ⇍, ⇏ и ⇎;
* символы: ″ над ′, промилле ‰ над %, ⚠, ❌ и ✓, ∠, ℵ, ₽, «отображается в» ↦, ∂, ЧТД/QED ∎, ß, набла (градиент) ∇ на G;
* ≁ на пробеле; 
* **нижний индекс** ₙ на " (F12), ᵢⱼₖ на \[] (SysRq, ScrollLock, Pause), также ᵢ на # (LSGT).


### Уровень 7 *(+Level5+Level3)*
**оригинальные символы 1 уровня us-раскладки:** 
PrintScreen, Pause на соответствующих клавишах;
* **нижний индекс:** 
скобки, минус и плюс ₍₎₋₊ на линии Backspace (над () и «+-!»); 
буквы ⱼᵤₖₑₙₕᵥₐₚᵣₒₗₛₘᵢₜₓ (все присутствующие в Unicode нижние индексы строчных букв) в алфавитном блоке;
* символы: диаметр ⌀ на D, набла (градиент) ∇ на G;
* парные стрелки ↩↪ на ЫВ, непарная ➛ на Я (аналогичной левой в Unicode не нашлось), некрасивое перечёркивание ⤉⤈ на ЦЧ — сомнительно;
* американский маркер списка • на Б, маркер ➤ на >; сомнительные ⚑ на Ф и ★ на З/Z;
* одинарные (марровские, американские внутренние) кавычки ‘’ (закрывающая’, по мнению консорциума Unicode, — более правильный апостроф, чем апостроф-букваʼ) на ХЪ — сомнительно;
* операции ≾ и ≿ над ≺ и ≻.

### Уровень 8 (все три модификатора)

* **верхний индекс:** буквы ʲᶜᵘᵏᵉⁿᵍʰᵛᶻᶠʸʷᵃᵖʳᵒˡᵈˢᵐⁱᵗˣᵇ (все присутствующие в Unicode верхние индексы строчных букв: существуют для всех латинских букв, кроме Q) в алфавитном блоке;
* **комбинируемые акценты-над-предыдущим:** ударение над ', волна над ~ (на пробеле), вектор на @, черта на Ч, точка и две точки над ЮЁ, крышка над ^; работают только после букв, и то не всех: 
часто съезжают на *следующий* символ вместо предыдущего — сомнительно; вероятно, будут удалены;
* просантимилле ‱ над ‰;
* мягкий перенос над дефисоминусом;
* англокавычки “” (американские внешние) над „“ — сомнительно.

## Особенности режима CapsLock

1. Не только первый уровень букв меняется местами со вторым, но и почти все прочие (кроме 5 и 6) попарно:
* 1↔2 (в режиме CapsLock капитализируются русские/латинские буквы);
* 3↔4 (в частности, в режиме CapsLock капитализируются греческие буквы);
* вместо 5 уровня букв — 6 (что логично, но совершенно не нужно), но вместо 6 — 1;
* 7↔8 (в частности, в режиме CapsLock меняются местами верхние и нижние индексы-буквы; индексы-цифры не меняются).

2. Меняются местами + и Insert на клавише Insert (в режиме CapsLock режимы Вставка/Замена переключаются простым задеванием клавиши Insert).

Вызваны определением стандартных типов EIGHT_LEVEL_ALPHABETIC (буквы) 
и LOCAL_EIGHT_LEVEL (Insert; другой стандартный тип можно, но не будет работать Ctrl+Insert) в /usr/share/X11/xkb/types/ 
и исправлением раскладки не чинятся (чинятся определением и использованием нестандартных типов, что потребует вставки файла в /usr/share/X11/xkb/types/ 
и усложнит прописывание раскладки в системе).

Режим CapsLock используется редко; сочетается с символами, отличными от знаков препинания — ещё реже: можно и не чинить.

## Проблемы в приложениях:

<!--
В Chromium не работает ralt=временный ЛАТ. 
--> 

<!--
В оконном менеджере не работает *Alt+F4.*
Вообще сочетания *Level3+Alt+Fx, Level3+Ctrl+Fx* не распознаются как оригинальные *Alt+Fx, Ctrl+Fx*; при этом *Level3+Fx* успешно заменяет оригинальное *Fx.*
--> 

В консоли (не в эмуляторе терминала)
не работают оверлеи (их нет в раскладке),
печатаются только 4 нижние уровня (модификатор пятого уровня работает как модификатор третьего),
включатели раскладок работают как циклические ПЕРЕключатели, временный включатель латиницы вообще не работает.

В эмуляторе xterm, редакторе kate и т.п. проблем нет.

В geany внезапно не работают 0 на F1, " на F11 и «+» на Insert  ⇒  «+»↔«;»  ⇒  «;» работает; и так даже логичнее.
Дубли "=\[] и ; вынесены на 3 уровень us-цифр и алфавитного блока на аналогичный случай.
Дублей нуля и так два на четвёртом уровне — слева и на месте us-нуля.


********************************************************************************

